網絡遊戲策劃師：為什麼我的兒子不沉迷網絡遊戲？

作者 layzer (雷阿哲)
標題 遊戲策劃：為什麼我的兒子不沉迷遊戲？
時間 2018-06-12 Tue. 09:26:08

今天是高考第一天，越來越多的家長問我孩子網癮的問題。

我作為一名從業多年的資深遊戲策劃，首先得說個現實，商業化的網絡遊戲，無不是為讓玩家沉迷所設計的。

為了讓玩家沉迷，我們做的功課比各位父母要深入的多，這根本不是一個維度的對抗，所以無奈是大多數父母的感受。

我們非常清楚你的兒子想要什麼，願意付出什麼，以及什麼是他喜歡的。百萬玩家的數據和調研在我們的數據平台上隨時可查，我們的每一個改動都和數據有關，我相信我比你更了解你的兒子的喜好。

作為一個遊戲策劃，這是我的工作，但作為一個家長，我兒子也讀小學了，但他卻沒有對遊戲成癮。

說句不好聽的，引導玩家和教育兒子沒有本質的區別，而在引導玩家這件事上，我經驗豐富。

家長要端正態度

很多問我，作為遊戲策劃，你的兒子玩不玩遊戲？

很多家長都問過我這事，有意思的是我一回還遇到一個親戚說：你這個做遊戲的，還讓自己兒子也玩遊戲，你怎麼想的，賺錢賺的腦子拎不清了？

我只能苦笑，這個親戚的兒子沉迷LOL，住校時晚上翻牆去網吧，房間裡貼著亞索和劫的海報，上回暑假見過一回，我和他聊的話題是Faker明年到底會不會服兵役，不過沒聊幾句他的母親就如臨大敵。

真想要讓孩子擺脫網癮，做家長的自己首先要端正態度，如果只把遊戲當做洪水猛獸，不去深入了解，逃避只會讓事越來越大。

我兒子當然玩遊戲，非但給他玩，我還買更好的遊戲讓他體驗。

最開始玩植物大戰殭屍和我的世界，去年開始玩王者榮耀，不過給他買了switch後，開始玩塞爾達了，而現在在玩奧德賽。

為什麼他不和同齡人一起玩王者榮耀?

當你見識過越多，就對越低級的刺激不敏感，就像沒有人一邊玩《塞爾達》一邊玩《貪玩藍月》一樣，人的閾值會越來越高，逐漸對低質量遊戲變得不感冒。

禁止孩子玩遊戲是不現實的，但是可以選擇合適的遊戲讓他體驗，高質量的遊戲教會的並不比書本要少。

王者榮耀他也玩，但對他更像是一個社交工具，他逐漸覺得併不需要靠王者才能獲得社交和認同感。

很多人對見識的增長都來源於年齡，但是這樣太花費時間了，當你幫助他見識過什麼是更好的東西，低級的刺激對他就沒有意義。

好比作為一個成年人，錢對我的樂趣比玩遊戲可帶勁多了，馬雲卻認為錢對他沒有意義。

親戚家的娃兒在被壓抑了一個月後就徹底爆發了，在LOL賽季結束前跑出去通宵了三天，被抓回來就一頓毒打。不過他卻並沒有後悔，他和我說上到鑽石了，有鑽石框可以領。

甚至我的舅舅，作為一個電工每個月有五六千的收入，但至今還迷戀著遊戲廳，每個月存一千塊在飯卡里吃飯以外，全部花在了裡面，沒有結婚討老婆，住在宿舍裡。

我曾和他說過現在電腦上游戲好玩多了，你自個拉個寬帶在家玩不是挺好的還省錢，但他卻並不相信。

玩遊戲不是原罪，哪怕沒有遊戲，還有番劇、網絡小說，只要它比讀書有意思，就足夠所謂“毀掉一個年代的孩子”。

我小時候也有“電視病”，我爸見我一天到晚看電視也嘆氣，這娃遲早要完，現在他老人家最愛的事，就是上本地的遊戲平台打打麻將下下棋，絕口不提沉迷的事兒。

眼界的提升，讓人發覺過去非常執著於喜歡的東西，不過是滄海一粟。

當策劃已經在拆解馬斯洛需求，尊重和自我實現在遊戲中如何體現的時候，父母只是指望孩子突然自己開竅，就像是彈弓射大砲。

沉迷遊戲的本質

你有沒有想過，你的孩子為什麼一開始會選擇玩一款遊戲？

遊戲是一個把複雜事物條理化的產物，遊戲的很多玩法的設計都源於生活、來自於人性，只不過設計者將規則設計得比現實更清晰、反饋更明確、更洞悉玩家的想法。

所以玩家在遊戲中會有爽、滿足、實現了的快感，這是在現實中難以獲得的。

商業化的網絡遊戲，新手引導是一個非常重要的環節。

簡單來說，就是設計非常多的細節目標，讓玩家按部就班的達成，並給予獎勵的過程，以達到上手游戲的目的。

同樣是讓你的兒子學東西，遊戲策劃通常花費數月把每一個環節都以數據為指標來打磨，大到整個流程，小到一個按鈕，都是為了你兒子能繼續玩下去。

相信設計者是專業的，有大多數家長都沒有的耐心。

這個指標，及格線一般是第二天保證40%以上的玩家能再上線，我們稱為次日留存。相同還有七日留存，所以說為什麼遊戲往往都有7日簽到，或者30日簽到。

我給我兒子同樣定了一套上學的新手引導，在三年級剛上英語課的時候，我只需要他及格，便獎勵他一個月的零花錢翻倍。

他們班只有不到六個人不及格，他很輕鬆的完成了目標，我立刻給他兌現了獎勵。

在遊戲行業我們管這叫首充，只需充值幾塊錢，可以享受數倍於你充值的獎勵。因為我們發現，只要充過一次錢的玩家，充第二第三次的概率非常高。

玩家始終需要被引導，不然就很容易離開遊戲，孩子也一樣。

就像七日登錄，又比如每個賽季你上了黃金段位就送你的英雄皮膚。

每一次目標無需太難，太難會適得其反，保持在一個個穩定的畫餅-完成-獎勵再畫餅的小循環中，讓人始終在追求。

兌現獎勵後，我要求他拿70分，除了零花錢以外，只要他願意每天記幾個單詞，我每天都會願意讓他玩一會遊戲。

一旦他進入了這個循環體系，成績變好只是一個結果。

引導孩子的技巧

[標籤法]

之前有不少家長找到我，說我的兒子沉迷遊戲，但當我問你兒子在玩什麼遊戲的時候，十個里面九個不知道。

就好像我兒子喜歡吃一道菜，但是這道菜我卻聞所未聞，也就無從下手了。

換到孩子玩遊戲這件事上來，家長覺得遊戲太厲害束手無策，其實本質上還是對它的不了解。知己知彼的道理大家都懂，可就是沒人知道第一步要怎麼做，下面我來講幾個技巧。

第一步：貼標籤。

人們反感別人給自己貼標籤，但往往會給自己貼標籤，這是一個快速定義自己的一個好辦法。

比如我媽，我給她定義的是中年、母親、退休、廣場舞、小城市。

通過這幾個標籤，大約可以猜到她的社交範圍是廣場舞的阿姨大媽和小區裡退休的前同事，以及各路兄弟姐妹親戚。

你會發現，光看“母親”是看不出信息量的，標籤之間是有聯繫的，標籤越多，就越能準確的定義一個人的特點。

為了博我母親開心，前年我帶父母去了一趟長灘島，那裡低廉的消費，酸爽的SPA，新鮮的水果和乾淨的沙灘讓人非常享受，但我爸媽更享受的是回國之後和親戚朋友們的談資。

這趟出國旅行，在她們的社交圈裡，成了有孝心、檔次高、會享受和生活充實豐富的代名詞。這種小地方上的社交愉悅感，是我為他們選擇東南亞這趟旅行的原因。

作為策劃，我們給玩家貼了很多標籤，比如二次元、競技、九零後、社交。

我們通過標籤來篩選出，誰到底會成為我們遊戲的玩家，並為我們付錢。

話說話來，如果我立刻讓你給你的兒子貼標籤，你可能會發現對他一無所知，除了說他沉迷遊戲，不愛學習以外。

用標籤的方式拆解一個事物，找出裡面的聯繫，你便會心裡有數。

我的小表妹今年讀初三，是我看著長大的，父母基因好，人已經長到一米八了和我平視。春節時我發現她在玩王者榮耀，暑假時還不見她玩，現在已經輕車熟路。

重點初中、愛漂亮、成績不錯，這是我對她的標籤，初三的壓力不小她怎麼有心情玩遊戲？

後來她組了一個好友，我發現段位比她還要低，組他的原因，竟然是因為“他長得好看”。

我大概知道她沉迷王者的問題所在了。

學生有一個很重要的標籤，就是頻繁的面對面的社交行為，這是容易形成戀愛、小團體或攀比心理的地方。

王者榮耀只是她和這個好看男生的社交工具。

所以我小姨在擔心她會不會沉迷王者考不上好高中時，我則在擔心她是不是戀愛了，我只是多得到了一個標籤，問題就能找的更精準。

除了貼標籤以外，我們還要不斷的更新他的標籤。

我們都知道一個標籤是好賭、有錢的人，下一步就會進入賭場，但是當他虧光後，變為好賭又沒錢的時候，他會做什麼呢？

標籤越來越多，我們就可以模糊的看到下一步的走向，以及問題的根源到底在哪兒。

和父母害怕遊戲一樣，動物怕火，害怕被燒死，但是人類可以輕鬆的控制它，區別只在於動物對火無知的恐懼。

很多家長問到我：我的兒子沉迷遊戲怎麼辦？

我這時不是擔心他兒子，我憂慮的是他自己：你平心而論，對兒子為什麼會沉迷遊戲，是不是像動物面對火一樣，一無所知。

當然，遊戲設計極為複雜，一款遊戲往往是近百人的打磨才得以呈現，是一個充滿了利用人性弱點的集合，並非三言兩語可以將其剖析。

但是家長指望孩子忽然開竅，或者希望有關部門一封了之，是非常不現實的，因為這並不能解決他沉迷的問題，最有可能幫助他根源上改變的，就是家庭。

眼界的提升，讓人發覺過去非常執著於喜歡的東西，不過是滄海一粟。目標的拆分和建立，讓人可以持之以恆的堅持。

拆解標籤讓你找到沉迷遊戲的根本原因，獎勵和懲罰，張弛中找到引導的平衡點。

遊戲如此，生活何嘗不是如此。

經歷過的人都會明白這個道理，只是有些人在過程中付出了慘重的代價，相對於指望政府和遊戲公司，家長你自己就是最好的領路人。

[懲罰與獎勵法]

許多家長的懲罰方式很容易將自己擺在孩子的對立面。

如何懲罰孩子，簡單來說，就是不要拿走屬於他自己的東西。

在遊戲設計中有一個常識，策劃幾乎不因為玩家沒達到目標，而把他已有的東西拿走來作為懲罰，相反是許諾一個獎勵，你達成了才能獲得。

好比完成任務後獲得的金幣，打死Boss掉落的裝備。
不會因為你沒打死Boss，策劃說作為懲罰沒收你的裝備，這樣帶來極強的挫敗感。

懲罰對一個孩子來說是一件嚴重的事情，在遊戲中我們也極少懲罰玩家，哪怕你玩的再爛，我們都會告訴你：你玩的不錯，還有以下幾種辦法可以讓你變得更強。

如果我的兒子反复受到懲罰，他會覺得這事不適合我，他會逃到一個天天誇他很厲害的舒適區中去，而這往往就是遊戲。

而如何獎勵孩子，簡單來送兒子東西時要謹慎。

首先遊戲策劃永遠不會偷偷或者無緣無故的送你東西，背後始終都惦記著你什麼，不管是期待你多上線也好，期待你想充錢也好，而且大獎勵在送之前，都會先畫個餅，告訴你想獲得是有條件的。

獎勵跳出來的特效永遠酷炫具有儀式感，希望你記住我們對你的好，讓你心情激動的明白，這是我們獎勵你的，而不是我們欠你的。

如果你給孩子的獎勵被他認為是理所應該，他也許會因為哪天買不起最新的iPhone、買不起想要的車時怪罪你太過摳門。

那麼我們可以獎勵什麼給孩子？

我們可以送孩子手機、遊戲機的使用權，迪士尼兩日遊，新款NB鞋一雙，或者給他買個皮膚買個遊戲也無妨，以財力來定。但是直接贈送手機、人民幣、遊戲機則不行。

我們要投其所好，但要記住，這些獎勵都有一個共同點，就是有使用範圍，人民幣就是沒有使用範圍的獎勵，你不知道他是攢著買手機了，還是消費到遊戲中浪去了，它能實現他所有的目標。

獎勵的目的是它能讓兒子獲得短暫的快樂，滿足他的某一個需求，但過去就沒了，下一個目標又在眼前。

想清楚什麼是你兒子想要的，利用它和你兒子站在一起，完成你們想要的目標。

哪怕你兒子要買手辦，在你眼裡這不就是個塑料小人嗎，那你自己也要明白，你買的價值不是這個塑料小人，買的是你兒子達成目標所付出的努力。

結語

當然，遊戲設計極為複雜，一款遊戲往往是近百人的打磨才得以呈現，是一個充滿了利用人性弱點的集合，並非三言兩語可以將其剖析。

但是家長指望孩子忽然開竅，或者希望有關部門一封了之，是非常不現實的，因為這並不能解決他沉迷的問題，最有可能幫助他根源上改變的，就是家庭。

眼界的提升，讓人發覺過去非常執著於喜歡的東西，不過是滄海一粟。目標的拆分和建立，讓人可以持之以恆的堅持。

拆解標籤讓你找到沉迷遊戲的根本原因，獎勵和懲罰，張弛中找到引導的平衡點。

遊戲如此，生活何嘗不是如此。

經歷過的人都會明白這個道理，只是有些人在過程中付出了慘重的代價，相對於指望政府和遊戲公司，家長你自己就是最好的領路人。

tldr

不過我覺得禁細路唔俾佢玩 會物極必反

以前細過岩岩升中1 1接觸online game又係玩到唔停

屋企人禁玩搞到我反而半夜起身都要偷玩

反而大個左任玩就覺得無意思即刻唔想玩

寫得幾好

買佢努力講得好好

因為細路任玩真係比成年人任玩勁易出事
講真你5，6年級狂玩唔讀書，已經影響你升中，影響你升大學，影響埋你人生

但你出左黎做野既大人狂玩，最多係番去公司變左扮工，唔會嚴重影響埋未來，加上做左大人除左打機仲有好多其他負擔得起既娛樂，同無精力等，變左無咁易沉迷打機

養狗

好似設計緊個人生遊戲俾個仔玩咁 正

細路無自控能力，朋友個個玩佢點會唔玩

打機既都係loser

佢玩緊sim

有同感
細細個我都係咁打機
不過就無好似其他人咁沉迷
父母亦無對我有太大意見
我一開始就接觸RPG online game
啱啱同frd玩都有新鮮感
之後無耐就覺得悶
開始搵其他刺激
向FPS遊戲著手
之後又有玩PC單機game
對遊戲嘅要求越黎越高
依家都有keep住打PS4
不過手機到一隻game都無裝

識幫子女做人生規劃已經差好遠
個level唔再停留在管教咁膚淺

我爸見我一天到晚看電視也嘆氣，這娃遲早要完，現在他老人家最愛的事，就是上本地的遊戲平台打打麻將下下棋，絕口不提沉迷的事兒。

同我老母一樣，讀書時成日話我打機，又話死左咪重新黎過囉，要我即刻做佢要我做既野。而家退左休後佢日打夜打電話麻雀

最後都係要睇老豆老母造化

我老豆以前日日屌我打online game 依家佢玩電話玩到3點都唔訓 。on99

唔玩你嗰隻online game又話唔俾面，但係你嗰隻又唔好玩，不如索性唔玩

留名

我覺得掉返轉
假設個小朋友係聰明掂嘅
俾佢早玩好過遲玩好多
公開試又唔算難
父母只要keep住浸中英文
一兩年都夠pick up electives 入大學

做左大人開始要面對自己人生嗰陣先來沉迷
人生就真正game over

寫得好岩，學到野

佢最有point係鼓勵自己個仔沉迷高質單機game而唔係速食課金手機game
大作好似witcher3咁雖然要食一二百粒鐘，但時間係可控制,要停就quick save 熄機
moba或者online game，D friend 一on就一定要一齊打到完，落副滅一次團即刻將成個遊玩時間打個doub
好文一推

我真係識人由細到大無王管打機
打到舊制中四開始厭，自己讀番書
最後拔左尖

佢個思路其實都好易理解

網路遊戲投資幾百萬黎研究點令玩家沉迷，家長就咁鬧幾句打幾下一定唔會夠

但係反而可以求助於投資幾千萬引你買既3A作引走個小朋友沉迷既方向，反正爆左機你都冇得唔停手

成年人沉迷分分鐘可以破產
賭錢炒期指

沉迷真係唔好，大家唔好再沉迷連登喇，多啲上下香討，epc哩啲高質論壇
就唔會再對連登哩啲低級刺激有興趣，最多當成社交工具而已

你諗下3A洗到你幾多錢，無腦抽蛋手機game同online game誇起上黎引到你課幾多

有料到

單機game始終有完嘅一日
頂多一二百粒鐘
但pvp game無完結一日

都要本生個人醒先得
一般資質嘅人英文無返三年五載浸點會考到A

香港班父母表示：
我唔理你點樣啦，總之我叫你做乜就乜，唔好搏咀，咁就乖啦

奴隸主從來都冇能力冇意欲去了解自己同自己既奴隸

販毒既人, 自己當然唔會吸毒

講咋，你估真係

作者係做開online game
好似又岩喎

dark soul, 血源 呢d 如何新手引導獎勵

屌 睇睇下唔對路
拉極都仲有
唔撚睇

唔吸既話，一陣唔識試貨咪比人昆

即時反饋

堅毅不屈、思考對手行動，係DS, Bloodbone既得著

其實佢對個仔都係做緊online game咁設定

細個屋企唔比打機
次次同親同學朋友打都比佢地大炒(例如winning炒你10球8球，打交game極速ko )
果陣會好唔開心好想有部遊戲機可以練多啲贏返佢地，同埋覺得自己好遲鈍，反應慢手眼協調差所以先輸
到而家大個左有錢買都唔買，因為驚買左返黎都唔識玩
所以自細屋企唔比玩都唔一定會一大個左就玩到上哂癮，唯一問題係周圍啲朋友一講打機topic會即刻dead air或者比佢地串到冇聲出

lm

有讀過書嘅父母係唔同啲

我通常瘋狂沈迷一個月左右就再不會玩同一隻game,而家d game 耐玩程度低，根本唔會沈迷

打贏大佬已經係獎勵

同埋解約誓送嘅嘢又係一個獎勵

留明

係，會有種難以言喻嘅成就感，肯定有計過度過

高質過所有連登文

我好認同，打撚完隻大牛龜幾撚開心

唔一定要下下好明顯打贏就送樣野比你先叫獎勵

解約誓就戇鳩嘢要你係咁洗係咁農，勁憎

玩DS3淨係刷過劍草

通常呢類父母都係無咩讀過書，被佢老豆老母奴隸化左

解到支線又係獎勵，啲支線隱藏到呢

我屋企兩老都只係識鬧 ，我唔係想怪咩，只係可惜自己細個唔識諗。

好似訓練狗咁

屌，咁細個畀隻薩爾達佢玩，咁個仔之後仲有幾多game玩得落
人渣老豆

幾好

Lm

出色

究竟你有冇睇篇文

真係比細路仔打下d單機大作好啦，打pvp愈打個人愈廢，追逐無意義既排名

最近爆咗AC origins之後都好冇癮
等緊E3 2018批game出

too long, dun wanna read

T開賭場既人，唔會比自己仔女賭錢

Lm學野

我覺得只要讀過基本psycho都唔會唔識教仔

成功感
從覺得不可能達至輕鬆嘅地步

為什麼他不和同齡人一起玩王者榮耀?

當你見識過越多，就對越低級的刺激不敏感，就像沒有人一邊玩《塞爾達》一邊玩《貪玩藍月》一樣，人的閾值會越來越高，逐漸對低質量遊戲變得不感冒。

冇錯
中學玩marvel future fight 玩到狂課金

上到u儲錢買ps4 switch
之後就從此del撚晒啲垃圾手機game

細個玩aoc,total war, civilization,到興online game見到啲畫面同玩法已經唔想玩,同上面啲game無得比

我覺得食雞類係最無意義，唔應該比小朋友接觸既垃圾game, 純kill time, 無任何意義，而玩家係99% 輸既遊戲 贏左亦冇好大技術上既進步。我ds玩100hr技術提升一定一定大過pubg

其實呢個理論好唔現實

的確用薩爾達係有機會可以戒到王者榮耀，但你之後又點戒薩爾達，遊戲界係不斷向前，玩過ds打擊手感返唔到轉頭，但咪又一樣出到隻戰神4，任天堂會超越任天堂，其他廠亦都會超越今日既任天堂，佢既理論只係培養緊一個hardcore玩家，冇咁on9咁解，一樣會萬萬聲掟落去game度

都係果句，只有罪惡感，愧疚感會令人開竅，唔仆街過唔知衰，響有時間，有條件既時期俾佢仆下街，先有用，但有d人天生就係一個大仆街，冇罪惡感既，咁就要問下佢地父母自己，本身係一個點既人喇

高質

打贏一隻卡咗好耐嘅大佬 贏咗果下真係會爽撚過射精

牽強類比到呢
人地依家講緊係GAME呢個種類入面
點令你個仔唔玩低質GAME而去玩學到野嘅GAME(高質GAME)
就好似一個大廚房會比自己個仔食好野從而令到佢唔想再食垃圾食物一樣
你自己就同篇文入面講啲ON9一樣，一眼見到GAME就標籤佢係衰野

同白色相簿2 clannad個原理一樣
睇完會唔想晒時間追其他動漫

同你一樣
過咗中學屋企人唔會點理
身邊d人日打夜打
但我已經冇哂興趣，手機一隻game都冇，ps4比埋個fd

咁香港有9成幾人唔識教仔

而家你叫佢即刻放低部手機，死左咪再嚟過囉。

佢會同講，一日得5個心

單機game通常有故事，有設計，有意義過pvp好多，同埋你睇達哥一日打一個鐘都要兩三星期先完一隻，其實好耐玩

唔沉迷打就可以用 linux

我每次咁講時佢都笑得好尷尬

我都係，會考果陣狂打，廿幾歲已經好少玩，大學都讀完

我自己都係
以前沉迷過手機用勁多錢 仲成日訓前都玩番一陣 12點要玩哂每日任務
後來接觸番STEAM 遊戲高質好多冇再玩手機GAME 控制時間又好好多

玩game開心就得啦
你果d所謂既技術去到現實生活又係無咩用
再講 你咁執著遊戲既輸贏咪啫係比隻game玩緊

佢都講明最重要係家庭

簡單講 lol王者果d你玩100 個鐘都可能係岩岩摸熟制
但單機 100個鐘直頭夠你白金
同樣100 個鐘 單機game比到既質量係依d濕鳩game完全冇得比

玩game 真係似模擬市民咁，越貴越好玩既遊戲機，越快得到滿足。

反而你窮撚樣樣都用最差，補滿需求要用多人一倍時間

好文留明

將人生比喻為遊戲世界
達到目標送禮物 而目標有層次之分
令子女係現實搵到成就感 有挑戰自我嘅決心
同時讓子女學會努力嘅重要性 失敗後嘅越挫越勇

然而大部分家長對子女設定過高目標
令子女產生逃避心態 最終沈淪於網絡世界內

高汁

錯了，睇下玩咩，其實打機都可以訓練problem solving同邏輯， 就如似作者比佢個仔玩mario, 攞月亮完全係考problem solving, 唔係咁易，但係lol食雞 要用幾多腦？

玩完Detroit: Become Human, 對垃圾手機game 無晒興趣

Tldr

被虐快感

唔係無讀過psycho既就一定唔識教/教唔好
而係啲家長往往誤以為淨係打鬧仔女就會聽/改
好多時佢地只係由自己角度出發，而唔係代入對方去諗

細個都係玩上古卷軸 學英文 果時連steam都未有 又冇漢化 迫住google 搵攻略

點解未read哂都有勇氣發言

唔一定

中國民族劣根性
父母既說話大過所以野

玩開Cities: Skylines, Tropico , Sid Meier's Civilization 表示同意

TOO LONG

咪算好，有得save同升lv，又有武器換
以前我小學打魔界村同忍者龍劍傳打足成個暑假先打到第3版已經開心到彈起

你咁講我一樣可以話PVP既遊戲考團隊精神，練EQ，考即時對應，點樣比？
打機本來就唔係為學野，你地果D「學識乜乜乜」既論點好多就好牽強，學到野係順便，打機本來就係為爽，唔需要因為自己玩DS就覺得自己係gamer 高人一等既

岩，錯晒FOCUS，係度比邊隻GAME高尚

Ager. 小學怒打機打到中三，日日打non stop，而家已無game我覺得有趣

原來係咁
唔怪知我對手機game 完全冇興趣
的確玩開pc, ps既點會覺得低智手機game好玩
原來個班細路都係冇打過機先玩手機game驚為天人既垃圾
玩過巫師3 手機game 同智障冇分別

根本佢地唔知討論緊 D 乜

唔一定 我細個屋企唔比我打機, 我到而家23歲人都對打機冇興趣
但其實係少咗同人吹水嘅話題

咁講就唔啱
打機真係可以學到好多嘢，起碼你玩一次skyrim同fallout，你英文一定突飛猛進
人中如果你有玩或者睇達哥都知，係可以令你人生觀有改變
玩高質嘅遊戲係好似睇左本書或者睇左套戲咁，會令個人學識好多嘢

依家d垃圾game邊有得比

child登係咁上下
你叫佢地打機就得
用腦唸野就不了

其實唔難

錯哂，你只係企係gamer既角度睇，但係我係企係家長既角度睇。我當然唔想比我個仔只係打完爽完咩都帶唔走 可能個仔會同你一樣諗法，但係我當然最理想係為"打機"增加一d附加價值。老實，我要個仔學eq, 我一定推佢玩ds多過pvp

曾經滄海難為水 除卻巫山不是雲

突咩飛猛進呀
英文廢咪又係睇唔明skip哂
大把人細細過打日文版既Pokemon
今時今日佢地有幾多個人係睇得明日文

太長冇睇曬，但係我好認同，打過console, pc games 就會覺得手機games 根本唔值得課金同花咁多錢落去。

我想我既小朋友多d同人溝通
所以比佢地食雞組隊學點同人相處

同人溝通就帶佢落街同人打波啦 係屋企打機學溝通遲早都變毒撚

好文
佢文入面提到既對小朋友獎勵行為
如果冇理解錯
應該就係行為更易法（Behavioral modification）
其實真係好屈機既一套模式來
唔好話對小朋友
就算係應用係其他人身上
一樣有效
例如好多時候都會用來去訓練弱智人士
去提升佢地既生活技能
將一個目標或者期望分成幾個step
每個step完成會有獎勵
去促使佢最後成功做到一件事
例如自己去沖涼

同打機其實真係差不多
你諗下每過一關會有裝備 經驗值
最後打boss 拎通關獎勵

所以人地篇文唔係講緊邊隻驚好玩
邊隻驚高質

低級遊戲

咪係
學英文就睇書啦
係屋企打機學英文遲早都變毒撚

成篇都寫得好好
但我特別鍾意依段

"玩遊戲不是原罪，哪怕沒有遊戲，還有番劇、網絡小說，只要它比讀書有意思，就足夠所謂“毀掉一個年代的孩子”。"

啲家長成日以為打機係成績差原因
佢地根本無理解點解要打機
就算唔打機都有一百樣野做
唔比打機根本治標唔治本

打飛機都係呢個道理
一開始就要用高質嘅片開始打
好快就對低級嘅低清騎兵拔出冇興趣
戒J指日可待

家長成日覺得讀書悶所以先打機
其實打機有啲task 都好悶 例如不斷farm 怪
但點解玩家仲keep 住做?
就係因為有獎勵 玩家可以不斷成長 從而得到滿足感

其實只要係讀書都比返啲獎勵佢
小朋友都會好有心機讀書

食野都係
一開始比啲最高級 好食嘅野佢
好快對所有垃圾食物都無興趣

logic fail, 聽歌睇戲睇劇打機一向公認都係學英文好好既工具，但係打機學溝通完全係靠害

公認
你作野呀Ching

佢個仔心知玩女人好過玩手機

Tf2 連tutorial 都過唔到

你自已google囉，大把learning english through songs, movie, video games

一定唔係依篇文講果種game 先啦屌

或者我都可以講下
我由幾年前開始玩LOL 由乜都唔識打到有十零廿隻main 英 本身打機都係想開心 所以都冇打ranked game 同fd 玩下ad 珍娜 爆擊viktor 都幾開心，但係d fd 上哂大學 又有好多fd 我就又入唔到u 又冇fd
意識到lol上癮嘅嚴重性後
最後我好乾脆咁del 左lol 佢 而家第五日 希望可以用打lol嘅時間做d有益d嘅事

好文

標籤果part好中。

眼界果part亦都係講得好

曾經滄海難為水

學到野
原來打機同教仔同一道理

有時候打機係因為無野做又無社交
又唔想讀書

有樣野佢講得好好,就係比小朋友嘅係可達到,咁樣小朋友先易有成功感,成功感先係小朋友keep住做一樣野嘅原因,當然獎勵內容都係一個因素,不過最重要係令小朋友自己想做個件事

玩過巫師3 一樣玩fgo gbf 白貓

寫得好！支持

講得幾好

佢哋無自控能力？你叫個細對本英文書15分鐘，一夠鐘即走呀。控得不知幾好。

too long didn't read

條友好識玩

Psychology撚表示早兩個月有個師奶問我同一條問題
我答左個同呢篇野差唔多一樣既答案，佢聽到一半已經著撚左

on9父母最鐘意一路害死仔女一路覺得自己為佢好

佢地以為勞氣同打鬧就叫做花咗心機/付出咗教仔
教仔最睇重既就係本身父母既思維
啲父母思想固化盟塞，唔肯虛心學習，成日覺得自己叻晒
咁樣點會教得好啊
點解有啲人教得好？主要係因為佢地諗/搵到套方法引導子女
而且肯用心花時間落去同佢地溝通，了解佢地點諗
知道仔女諗咩，自然知道點引導/開導

一遇到啲夏蟲不可語冰嘅家長，我就安慰自己個社會總係要分下級嘅

販毒既人梗係會吸毒啦on撚鳩 ，得閒睇下d真人真事啦

同意講遊戲果part
但完全唔同意講標籤同用獎懲教育果part
宜家咩年代仲用獎懲
係的確可以比到motivation個細路去學習
但慢慢只會養大個胃口
亦只會灌輸錯既因果關係比佢
你一唔比incentive佢或姐d incentive再滿足唔到佢咁你之後既教育就會慢慢出現問題
關於呢個問題可以睇下一本書 被討厭的勇氣

我都係，小學已經課過heatproject、跑、夢歷、墨香、cso 每隻買點買過千蚊以上 （雖然每隻都玩得耐)

但而加幾乎唔打機，電腦上左大學換左macbook更加冇game, 係住hall d人打lol 為左埋堆玩左一年，之後都冇再玩。買左部ps4諗住補償番小學中學冇玩過ps，但都係鋪塵

有時間都做運動煲劇睇書好過

講出教仔之道 第時我都可能咁教仔

有個同事又係咁

前排玩r6
玩左一百粒鐘就無玩
屌佢一張圖都行唔熟

同你幾乎一樣，都係小學打個堆online驚打到厭晒，大左買PS4都係舖塵
而家沉迷晒睇書睇小說睇劇，同打機唔同感覺比較可以控制時間同抽離
不過咪又係由食a毒品跳去食b毒品無分別，都係浪費人生

高質 劉名

睇書睇劇都唔會浪費人生嘅
睇有用 學到嘢嘅書啦
唔好睇埋啲冇乜意思嘅小說

行為心理學既online game 版

入邊篇文既標籤同呢條友既標籤

用錢黎爽既game呢

Xboxone Contana留名系統啟動，請勿回覆。

用 linux / open source / 開發 open source project

agger

而家啲game爆左機都仲可以有排玩啦

原來你既溝通係毒撚

買新game啦仲玩舊嘅咩

手機課金遊戲覺得好浪費。有換錢上steam 買返d經典game可能仲有特價添。

冇錯
我就係咁樣開導自己

其實 巫師3 都係智障 game

其實個道理真係好簡單
睇過好戲，唔想睇垃圾
睇過好劇，唔想睇Tvb
etc

明明幾乎每個人都係咁，但對住仔女就好似突然智障咁

依家遊戲市場大家都夾好定，每兩個月一隻千萬大作，中間個空洞期就輪到對家補上

鄉土呢啲五毛充斥地方叫高質？

問題重要係, 你手機game 課金，你課多幾次已經等於一隻triple A tittle , 重要你未必抽到你想要ge野喎。

起碼個故事都睇得下。

個系統咁垃圾搞到隻GAME一D都唔爽

disagger

戰鬥系統少少單調。
但係故事贏曬我覺得。

咁唔洗玩，睇就得

SBT ...

不過由你把口講出來真係特別有味道

出自我把口先係最正常不過

只要keep住間間茶餐廳部部電視機都長開播住TVB就可以keep住個刺激

same
曰日打candy/ 睇燒山

2部ipad

低級人只需要低級刺激

手機game簡直將速食文化發揮到極致

簡單d黎講王者榮耀 LOL 依d就係低等遊戲 姐係垃圾

子女都係睇住父母影子長大
當自己老豆老母唔識教我
我自細已經冇「好父母」嘅概念
自己生左只會被老豆老母個套教仔方式潛移默化
用返黎教自己個仔
教仔真係好難 我都係唔生啦 無謂害人

終於有人屌
係估唔到咁多人撐呢一套
用物質黎換個仔既學習動力
將人既努力量化/物質化
一睇就知係支那式教育

如果本身家庭冇錢又點？
或者父母突然冇左份工又點？
個細路係咪唔洗讀書？

睇黎你閱讀理解拎u

那麼我們可以獎勵什麼給孩子？

我們可以送孩子手機、遊戲機的使用權，迪士尼兩日遊，新款NB鞋一雙，或者給他買個皮膚買個遊戲也無妨，以財力來定。但是直接贈送手機、人民幣、遊戲機則不行。

覺得唔啱咁你又講下你有咩高見？
擺低舊膠想討論d 咩？

主線故事普通 係支線加世界觀正
遊戲系統一開始好差 慢慢先執返好
人地原文都唔係講緊呢類game
係啲on9 Witcher fans淨係識提Witcher

其實d細路幾難戒到皇者榮耀，社交黎，你唔玩就埋唔到堆

手機、遊戲機的使用權

第一，盲反大陸無意思，點樣吸收有用知識先係重點

第二，佢講緊既係引導性教育，點解可以蠢到淨係諗錢，陪個仔玩做獎勵都唔得？
你先係支那概念，咩都諗錢

咁買波鞋同送game 又點計呢？
其實個重點係
你要教個細路讀書係你既本份
係小朋友最基本要負既責任
教佢成為一個有責任感既人
而唔係比佢覺得讀書係為左換d 想要既野

當然比獎勵係啱
但只係bonus
誘導佢可以做得更好
而文中作者連合格都double 零用錢
咁又係咪適當？

l m

佢可能話online game都係垃圾

得3A大作先值得玩

3A 大作都可以垃圾

你睇返我上面quote 嗰段就知
去迪士尼/買波鞋/比佢玩一陣遊戲機
仲要加句視財力而定
作者所諗到既獎勵背後都係base on錢
而唔係將個重點擺喺陪伴/訓練
只係想用物質引導個仔做到成果(讀書)
冇教佢最核心嗰樣價值
[讀書係因為要負責任]
咁樣教出黎既細路
大個左就會變到好功利
即係一般既香港人/中國人咁

簡單d講姐係當個仔係隻狗黎養
做得好就比舊骨佢食
華人d奴性咪就係咁養成架囉
不過巴打可以慳返啖氣
呢度都係d未戒奶既小朋友
唔洗咁認真

坦白講
成績好/有責任感係天生
呢啲細路係自動波唔駛教
亦唔會點樣沉迷打機

要教要陪訓嘅細路先需要引導
用新思維去諗未嚐唔係辦法
至少篇文提出「重點」唔好用罰

再講「讀書係因為要負責任」?
搵自己興趣應該先係責任

馴獸師有條鞭
老虎都識跳火圈
奴性係寫響DNA內
唱幾多次國歌都冇用

我小時候也有“電視病”，我爸見我一天到晚看電視也嘆氣，這娃遲早要完，現在他老人家最愛的事，就是上本地的遊戲平台打打麻將下下棋，絕口不提沉迷的事兒。

3A大作唔係隻game貴，而係部機貴...

D戇尻手機game多人玩好多時係因為硬件門檻太低

你唔明我講咩
重點係要令小朋友建立自己既價值觀
而唔係強加你認為岩既價值觀比佢
小朋友鍾意打機冇問題
打得勁一樣搵到食
Youtuber又得streaming又得
只要佢fully aware 佢想做既野會有咩後果
家長可以做既野就只有提供advise 引導佢思考
而唔係揀條可能係最輕鬆最有效既路，但係教出一個連自己想點都唔知既人，就係當佢係隻狗咁養

咁多人將重點放左係game到
明明篇野中心思想都唔係講game
係教人點做父母

呢個係大部分香港人既思考模式
集中左去最表面個層，唔理背後

如果個細路問
咩叫有用同無用,有意義同無意義,咩叫沉迷,遊戲世界同現實世界的分別,專注打機同專注讀書的分別,咩叫前途...etc.
咁點算?

為遊戲世界放棄現實世界又有咩所謂喎...雖然我做唔到...

好明顯d人係tldr啦

今時今日絕對係，3A都可以好伏。
但係點伏都伏唔過d手機 games

其實我覺得兩件事都需要。
即係獎罰制度要有，價值觀亦要建立。
尤其是個細路如果太細個的話，更需要獎罰制度去建立返個岩的行為先，我覺得。

部手機都五六千喎ching .....

但係咁樣好似太理想，好多人都係會為左即時的享樂，放棄長遠的利益，然後絕來先來後悔。
你講話，fully aware 咁做的後果。其實最多佢都係得個腦去想象，好容易underestimate個嚴重性。

從來教育都唔係一件容易既事
你可以提供既只有知識，advce，同思考既機會，幫佢分析利弊
佢係一個獨立既個體，佢既選擇係咩要點行佢既路係佢既事，你只可以尊重佢
當呢個系統慢慢建立，佢一樣會尊重你，會take你講既野 into consideration
當然呢個可能係理想論啦，但西方係比較普遍採用呢種方法，而好明顯佢地對任何野都好自然咁develop 佢獨有既睇法

但係西方個文化……
得罪講句，就算出來做個收銀都生存到。咁佢哋當然可以有自己想法，做想做的事。
但係華人社會，如果唔努力讀書，上唔到位，可以住都成問題 ， 人生已完。

西方人可以好有自己想法，同有自己的路。
我見過四十幾歲由社工轉行做醫療，問佢點解，佢話覺得做社工唔岩自已。
我亦見過有人讀讀下u ， quitu 轉去畫卡通. 但係呢d 情況，我覺得為生活，香港真係難d。
或者咁講，我覺得西方社會容錯率比華人社會高。

諗返起細個, 嗰陣小五小六時恨左部GBA好耐, 老母話考到頭十就有, 好啦俾撚晒心機去考, 係考到呀, 之後係真係買俾我呀,
我屌你老味買完唔俾我玩咁買黎托呀你老味on撚9
屌啦星之後心諗考得好定差都冇所謂, 反正考得好都冇撚得玩, 你老味正一食屎狗黎

好似幾有道理咁

所以打機最好打劇情類多對話，仲要英文版
浸英文浸死你都得

打英文game

好文留名

成班友好似打機打到盲撚左 有d就以為佢講緊遊戲其實好有益 之後成個弱智咁講邊一隻game好玩 分明人地就講緊點教仔

由你講細路嘅本份係讀書就知你on9
做你d仔女慘過食屎

咩叫浪費其實好難去定義

Come on
唔介意你講你既觀點
擺低句on9 咩都唔講就唔該你走啦
細路既責任唔係讀書係咩？
唔通係打機咩？

真係膠都廢時派

一般無知家長根本唔會鬥得贏啲game desugn同心理學家

唔同人睇到唔同重點啫
我就覺得最有用 係講激勵𠴱part
其實同經濟學或者心理學好有關

諗諗下就發覺
原來打機好少會懲罰人/罰好多
而且獎勵係一定有目標同範圍

其實學識到呢個 已經有好多應用
無論係文中嘅教仔
或者同另一半相處 或者激勵員工

同埋拆解一個人做某事的目的
例如好多人鬧點解要打垃圾手機game
但其實理解唔到個目的係社交 而唔係真係要打機
不過講標籤嗰幾段有啲複雜

人始終係重視實質同短期利益大於長遠而虛無嘅嘢｡

更何況你同個細路講讀書係本份所以要做，佢反問你點解讀書會係本份你咪又係唔識答，頂盡咪又係話佢知讀書會有個好career可以將來舒舒服服生活打機 個細路唔係已經做緊喇咩?

篇文就係講緊你用啲長遠虛無縹緲嘅美好願景根本及唔上打機果種短期而實在嘅獎勵同成功感，所以你應該係set啲細目標同易得到嘅獎勵去counter balance番轉頭引導番佢去做你想佢做到嘅目標｡一味抱住讀書係應份呢個諗法所以唔駛咁做引導番你啲小朋友，你唔怪得其他巴打話你on9

我都真心希望你依家未為人父母

岩呀，所以你永遠都會輸比班game designer同心理學家囉

合格double 零用錢
符合「首充」呢招
都係得一次啫
通常第一下門檻係低啲 等人入局
之後慢慢提高 唔覺得有咩問題

而且零用錢如果得10蚊
Triple都冇問題啦

好難討論一個人嘅責任係咩
只能講係呢個社會入面 小朋友係應該讀書
而且係讀好書
但身為家長 其實唔讀都冇乜問題

啲舊派人真係好可怕，以為用啲大道理可以對抗到人性弱點

唔係話舊唔舊派，如果對人講完大道理佢佢就會做啲違背本性嘅嘢，我地應該會活喺個美好百倍嘅世界入面

原本仲諗住打段嘢寸佢 點知巴打已經幫我答左 好多家長永遠都唔明白細佬仔 以為細佬個個都唔識諗 但其實佢諗嘢分分鐘仲多過我同你 如果唔係點解有咁多小朋友自殺
一味叫佢讀書 佢會問讀嚟做咩 家長只會畫個大餅 無短期目標獎勵俾小朋友 佢就根本無動力去做 到頭嚟咩都做唔好

至於佢話培養小朋友嘅責任心話由讀書培養 到底佢知唔知咩叫言傳身教
你遲少幾次到
應承小朋友做嘅嘢一定做
佢自然會模仿返你做一個有責任 守信嘅人
要佢讀書上面嘅文字嚟轉化做一個好人 ？香港就唔洗有咁多斯文敗類

你睇返我回文啦
我都講過獎勵係必需
但只係手段同bonus
唔係你要教個細路既價值
篇文完全側重喺give and take 你又唔講？
作者淨係教左你個開頭
就水左一班家長以為靠獎勵就work

A: 獎勵係必須 仲要教價值
B: 淨係識叫人讀書 唔獎勵

論壇嘅好處
就係將兩邊冇矛盾嘅人都可以對立起來同鬧交

其實點解咁多細路唔鍾意讀書，就係因為由細到大讀書都只係一個責任
有邊個遇到責任唔想逃避？大人都唔想返工啦
而點解會沉迷遊戲，主要係因為遊戲畀到滿足感同成功感，至少少你肯努力，獲得回報嘅機會都會大過現實好多
所以其實鼓勵小朋友讀書嘅最好方法就係令佢地覺得學習係有趣嘅，又或者令佢地覺得得到好成績係開心嘅
但喺華人社會讀書又點會開心呢？只係識填鴨教育，唔鼓勵學生發問、討論同思考，學生又點會明白䍛中樂趣
我覺得作者識用獎勵鼓勵個仔讀書好好喎，好過有啲父母淨係識得逼子女讀書，甚至懲罰佢地。讀過心理學就知reward對人類行為好大影響
樓上有人講到讀書係小朋友本份，咁返工夠係成年人本份啦，點解要出糧畀你

然後又唔想玩番d無聊game

重點係大人都唔知點解要讀書
另一個問題係大人唔敢向小朋友認錯，認自己失敗

點解梯形面積係 (上底 + 下底) x 高 / 2
果個廣告既問題，可能考起唔少父母

認真睇完
好有共鳴
諗起以前父母俾自己好大壓力，結果自己長期蒲網吧，打機打發時間。
lol、信長，簡直係我年代，同我一齊成長。
嗰時打機完全好似文中所講，逃避一切懲罰自己嘅人，父母、老師、社工同同學。
現實世界嘅不愉快，促成咗網吧陪咗我成個中學。
結果我好快俾人標籤為沉迷打機。

大過咗，捱過一個大關，上返u。
有財政能力，玩返好多唔同game。
ps4有；pc有；switch都有。
我發現自己其實好鍾意打機。
lol、信長、食雞嗰啲根本滿足唔到我。就好似文章噉講，我接觸得更多game，擴闊咗自己眼界。
以自己為例，比起普通競技同朋友聯誼，我更享受遊戲故事、內容、操作、視覺效果。
到依家見得多game，我唔會好似以前噉為逃避壓力而打機，而係我覺得值得打就去打。

望到呢段，真係覺得同自己人生好有共鳴：

眼界的提升，讓人發覺過去非常執著於喜歡的東西，不過是滄海一粟。目標的拆分和建立，讓人可以持之以恆的堅持。

人生對我嘅其中一種嘅意義，就係呢種學習。

講到教育好似一門生意咁
唔係效率高成效好就係成功既教育

大約會用幾多時間玩好一隻 game ?

........省略

我給我兒子同樣定了一套上學的新手引導，在三年級剛上英語課的時候，我只需要他及格，便獎勵他一個月的零花錢翻倍。

.......省略

我們可以送孩子手機、遊戲機的使用權，迪士尼兩日遊，新款NB鞋一雙，或者給他買個皮膚買個遊戲也無妨，以財力來定。但是直接贈送手機、人民幣、遊戲機則不行。

大陸文章成日睇落好似好有道理
但成日前後矛盾

前面講完考試合格就畀零用錢double
而後面又寫唔好畀錢

同我一樣 我就第一次玩完game boy 只會不停追求到之後既 電腦 PS PS2 PS3 PS4 但就唔玩濕鳩電話遊戲

我會喺玩之前做下preview，望下各款game，然後揀幾隻自己有興趣玩。

有時有啲玩唔到尾，因為大咗多嘢忙。(通常都會玩曬佢。

唔知你指嘅好係點，但我玩得都會好好去感受吓隻game，唔會好似某啲人飛曬劇情or單純為贏。(無意插競技遊戲，佢有存在意義同價值

加上讀書take過科類近整game
開始明整game嘅細節

變相有時自己揀game要求高咗
但唔會抗拒試任何一款game

反而越早打越好 到大左你自制能力反而更好 玩多左 對好多感覺沉悶既機械式任務厭左 自然玩一陣就唔想玩 攰就去訓覺 。。反而越捉得嚴 沉迷程度越重 滿足唔到自然成日心掛掛啲遊戲 變到日日心掛掛 大左反而人生得返遊戲 咪日日扮工打機囉
而家打到唔想打 返而多時間去實現自己目標 諗下將來
越限制 自制能力越差 除非你起高牆圍住佢 咁世間所有野都影響唔到佢

ching係咪捉錯重點
人哋係教緊家長點去剖析子女打機嘅現象，想教佢哋點逆轉呢個狀況。

讀書只係其中一種。可能係因為啲父母重視讀書，作者正拎嚟做例子。加上佢嘅手法，令覺得似門生意。

我明白教育唔係效率高成效好就好
但問題係有啲細路基於某啲自身原因，例如環境、人、事而抗拒教育。噉佢又何談到效率、成效呢？
根本個細路都冇開始接觸

所以作者俾啲方法去激發子女去做一件事。
可能文中方法唔係個個啱聽。
但我哋唔可以否認細路仔係要透過建立，鼓勵正會對某啲事物產生好感。

你細個嗰時，唔通老豆老母係噉屌你、打你，話你做得唔好，你仲會走去做嗰件事咩。係你都係俾佢哋逼多過你想做啦。

我覺得 你要所謂真正戒甩打機 係你真係愛過一隻GAME
小弟玩開PVP/MMORPG
以打機作毒品比喻 MMORPG可以話係毒品中既白粉

我由小學開始打到中學畢業開始冇玩
其一係打到無癮 其二係對遊戲冇左期望

咁以MMORPG做例子
因為佢OFFER左另外一個世界 有REWARD 有COMMUNITY 有FANTASY
入面有獎勵 冇痛苦既懲罰 有一齊陪你玩既"FD" 你可以做戰神
又或者比到一個類似 "公平/重新開始" 既夢比大家 你係個個世界入面 有付出有回報
入面唔會有咩人一出世就會屈你機 冇父幹 冇一黎就靚仔 180CM+18CM JJ
入面一切以技術實力話事

篇文講得岩 沉迷一樣野好多時係因為想逃避生活中既事
當你開始真係鍾意玩一個遊戲
你會為佢付出好多努力 練技術/查資料/睇攻略/參考高手點玩
去到一個地步 本身生命中應該對其努力(EG:讀書)既野都冇付出咁多心力

咁pvp 有連線 同人一齊玩既game 就一定有佢既生命周期
一隻GAME岩岩出世好多人玩 大家發掘新世界 一齊玩好開心
為左玩得開心D 又會諗下計點變勁 到你玩到有D心機 就開始步入一隻GAME既中年

之後慢慢D朋友因為生活/愛情/工作/學業少左上線 由好齊人慢慢變到得自己
同時 為左打機變勁 付出既心血 老實又好唔抵
一係任務好多 一係有好多枯燥無味既routine 慢慢上線好似打工咁
但有時都仲有一D期望 有日你班FD會好齊人上線

咁遊戲營運商唔係傻 當一隻GAME步入生命周期中後段個時
就會出好多打破平衡既野 去CAP錢/整GIMMICK吸引人玩/苟延殘息
一開頭可能大家唔會發現 慢慢就溫水煮蛙
到後尾你為隻GAME付出既心血 都唔夠一個有錢既新玩家打
個過程就好似 一個個你對依個新既世界既夢 慢慢比返現實打碎

齊人一齊玩? 冇可能 想玩得開心? 比錢 變勁? 比錢
亦姑勿論 有外掛既存在
(競技類既例子: 玩CS D大陸西好撚鍾意用外掛 , 班人存在就好似侮辱緊你咁)
當你慢慢了解到遊戲背後既營運 為錢咩都搞出黎
你了解到 打機勁就係個世界受到歡迎
了解到 你想勁/玩得盡興都係靠屈機 (打機天賦/GAME既設定:如過強既技能/BUG/外掛/課金)
打機個世界其實同現實一樣咁衰
只不過打機個世界係一個orchestrated reality

本身為左逃避生活而打機 到最後都走唔出現實既引力 就好似一個paradox咁

又不提人大個左 了解到人生係好嚴肅既事 瘋狂打機有代價
你真實世界做唔好既事既懲罰刺激過你係GAME比人殺100倍
小弟就因為打機冇好好讀書 但打機得返黎既經歷又真係好難以心理/經濟學一言以蔽之

可能我認真左

我係普通既打機愛好者 only
樓上講得岩 你唔打機去左做其他野 (讀書/運動) 就好似由沉迷A到沉迷B
只不過你沉迷一樣野有更長既生命周期

一場遊戲一場夢
用夢做比喻你所沉迷既事物 好多野又係夢一場

話說我呀哥係好沉迷手遊，結咗婚有仔女但仍然每個月課2萬嘅金，雖然都仲養得起老婆仔女..但我嘅舊思想就令我話咗佢幾句，之後佢就話返我：「你自己咪又係沉迷音樂！」然後我駁唔到

我一直都強調責任同獎勵都係必須
反而淨係Focus 一邊既係作者
我話要教小朋友負責任
就有人曲解成要強逼小朋友負責任
反而作者側重用物質引導細路讀書
就有人自己腦補一d 文中冇提過既點幫作者護航

就好似你咁
我上面話要教小朋友讀書係佢要負既責任
但係你就曲解成要小朋友喺書本上學識點負責任

仲有d 回覆
前一句on9後一句on9 /擺低粒膠
不如學好做人先
我地再討論點為人父母啦

psycho 100 真係應該每個人想做家長之前都要讀下

以返樓主篇野個LOGIC睇
沉迷得手遊 一係佢生活中有d好難解決既野 一係執迷不悟
但有得老婆仔女應該唔會好似中學生咁悟性低

我唔識你阿哥 唯一肯定既係佢打機比到快樂佢
比d支持 唔好judge佢咁多可能好d既...

想問下各位巴打覺得 沉迷音樂 同 沉迷打機 有無分別

社交工具個概念好緊要

lol同pubg呢類game o既problem solving同mario o既problem solving唔同
pvp game你遇到o既問題每次都唔一樣 唔同難題可以有幾千幾萬個解決方法 係幾秒內要揾到正確o 既解法。話pvp game 無problem solving 等於話棋類遊戲無problem solving. 而且呢類game講求團隊合作 呢樣都係單機game比唔到你

其實無論單機定多人，最重要係睇清隻game o既本質，正確引導仔女同幫佢地認清玩遊戲o既目的

細個玩車game,模擬飛行

有車牌後都無再打車game.
而家有飛機師牌後，除了做練習procedure,都無再開flight sim了

你沉迷音樂到影嚮正常社交同生活咪又問題囉

同沉迷遊戲一樣，如果無影嚮你正常生活社交 就唔係問題

我自己都鍾意打機 唔敢講打機/音樂邊樣好邊樣唔好
我會話個生命週期唔一樣
音樂可以玩好耐 even 一世 打手遊果D 好多一兩年CAP完水就收皮

諗起老舍一句野 戀什麽就死在什麽上
出處:

咁你講下點解讀書係責任然後諗下一個10歲以下o既細佬buy唔buy囉？ 讀書點解一定係責任？

你講得出讀書係責任證明你只係想你仔女背負你比佢地o既期望。 佢地背叛你o既期望你就要佢地還責。 我希望我仔女讀書係希望佢地從讀書中得到係未來生存同創造o既能力，只要佢地唔違反人常，我都唔會對佢地o既選擇施加壓力。 對佢地黎講 讀書係選擇，係達成goal/dream o既手段。 我會係佢地計劃人生時幫手，但我唔會計劃佢o既人生。
佢地想讀成書就係佢地o既選擇，讀唔成書都唔會要佢地o既負責

我既觀點係
讀書係令佢可以為自己既將來負責任
簡單講就係佢將來可以基本維持到生計
因為父母冇可能照顧你一世
所以讀書就係佢而家既責任
唔洗讀得叻
但一定要盡力讀

我係想仔女背負我比佢既期望
就係佢將來可以自己照顧自己
就係咁簡單
我上面有冇講過要仔女還債？冇

相反作者對呢d 核心價值隻字不提
文中不停吹奏獎勵法成效
又捉心理又打標籤
其實就令小朋友覺得讀書係一種交易
又令家長覺得呢條係教仔既捷徑
其實只係一條死路

就好似火影咁，睇完就唔想睇其他打鬥作品

你會唔會諗得太理想

得罪講句 細路仔識講責任其實已經唔洗你教

大把人20幾歲都無責任感啦

你唔引導佢讀書，佢又學唔識負責任，係咪就唔洗讀書

男人唔打機不如切撚左佢啦

第一讀書同打機並唔係兩個對立面
第二教育唔等於讀書，只係其一部份
我既角度睇教育係令一個人建立自己既價值觀，提供知識同思考既能力，簡單講即係自立
好似上面有個巴打正正係因為唔比佢打gba 就決定從此唔認真讀書，你覺得呢種獎懲制度帶黎既心態係正面既？
鼓勵係需要，但絕對唔係靠滿足物資既欲望黎實踐

澄清返先，嗰位巴打係被獎勵咗GBA，但原來唔畀打，嗰種畀老母水咗嘅感覺先令佢hea

我都仲思考緊巴打們嘅觀點，未有立場，不過我發覺當我肯為一樣野付出嘅時候，都正正係因為我有想得到嘅野，唔一定係心理上嘅滿足，但事實上大部分我地想追求嘅都係物質..

「獎勵的目的是它能讓兒子獲得短暫的快樂，滿足他的某一個需求，但過去就沒了，下一個目標又在眼前。
想清楚什麼是你兒子想要的，利用它和你兒子站在一起，完成你們想要的目標。」

我相信作者都係咁嘅意思，只係舉嘅例咁啱係物質野掛

我quote 多次我打乜

「ching係咪捉錯重點
人哋係教緊家長點去剖析子女打機嘅現象，想教佢哋點逆轉呢個狀況。

讀書只係其中一種。可能係因為啲父母重視讀書，作者正拎嚟做例子。加上佢嘅手法，令覺得似門生意。

我明白教育唔係效率高成效好就好
但問題係有啲細路基於某啲自身原因，例如環境、人、事而抗拒教育。噉佢又何談到效率、成效呢？
根本個細路都冇開始接觸

所以作者俾啲方法去激發子女去做一件事。
可能文中方法唔係個個啱聽。
但我哋唔可以否認細路仔係要透過建立，鼓勵正會對某啲事物產生好感。

你細個嗰時，唔通老豆老母係噉屌你、打你，話你做得唔好，你仲會走去做嗰件事咩。係你都係俾佢哋逼多過你想做啦。」

Ching 其實我哋嘅觀點係冇衝突㗎

唔該睇嘢唔該唔好揀嚟睇，斷章取義
___________________________________

首先，我嘅睇法係讀書同打機唔係對立，讀書從來同教育差九丈遠。教育對細路定大人嚟講都係好重要嘅一環。讀書就好似你話齋，只係其中一環。

我認同「我既角度睇教育係令一個人建立自己既價值觀，提供知識同思考既能力」，自立係好重要。

我提讀書，只係噉啱文中噉講，我拎嚟講吓，唔知你有冇誤會。但我同樣講過嘅呢種獎懲制度未必人人啱，包括我都覺得有啲位值得斟酌。

___________________________________
我提出嘅係作者帶出一個好好嘅問題：
究竟點先係提升子女嘅動機呢
舊時中式嘅教育主將懲罰，相信你都唔會否認
但噉樣係咪對個細路好呢？
往往家長只會focus係子女做啲唔啱嘅事，例如沉迷打機
但完全冇留意背後原因，淨係鬧、打、罰
噉又真係一件好事？

子女真正嘅需要往往就係噉被忽視
btw你個物資應該係物質 ？
我都認同物質鼓勵唔可以主導或者被濫用，唔係子女個價值認知就會有可能出現問題

但鼓勵係必需，因為大部分細路年幼喺初期學習階段真係需要人支援。旁人嘅建立，有助佢自己推動自己學多啲，鑽深啲。當然係因人異議，有啲細路係早熟啲。透過建立，你正可以促成佢長大後自立。一個細路細個冇外界支援，又冇成熟嘅心智，好難好早就自立。

就以我自己為例，我細過遇着好多唔好嘅人，有老師、社工、同學。家人唔明你。結果我受各方打壓，浪費咗成個中學。(詳情唔喺度講)基本上唔自己有小聰明，加上可以稱得上固執嘅勤力，根本我唔會上返u，做唔返自己想做嘅事。

我想帶出嘅係環境對人嘅成長好重要，旁人嘅支援唔多唔少都有影響。倘若我嗰時真係學壞，噉又返唔返到轉頭呢？如果童年係充斥被責罵，你會唔會有一個好嘅方式成長呢？又有幾多細路好以承受呢種壓力，喺逆境下翻身？我身邊有成功例子，但值得可惜嘅例子有更多。
___________________________________
每人都有自己嘅過去，可能有啲沉重

以上係我小小睇法，希望你唔可嫌長。我句句都用心打嘅。
有興趣可以再tg交流，有啲觀點闡述得可能唔太清楚
希望你唔好見到千字文就驚咗我啦，同埋請你有心就每句睇清楚

呢位ching就digest得幾好
btw我諗有時付出又唔一定係物質嘅
就例如一個信念都可以推動一個人發奮
我至少試過係噉

單純俾吓睇法

我並唔係針對你講既野去reply
我只係好general咁講我既諗法姐唔洗咁激動
當然你講既亦有好多可取既地方
同埋我只係唔認同用獎勵制，唔代表我係認同可以用懲罰，咁樣只係一種權威性既控制
返緊工唔講咁多

可惜既係只去到獎勵層面，但係老師教學方式，學習方式，競爭方式，最終目標等等都係難以改變。我覺得應該科學化成個教育，唔應該咁簡單複製遊戲既方式

有讀過書同小學都淨係啱啱好畢業嘅父母
思考方式梗係唔撚同架啦
富者愈富係survival of fittest

個班文盲望幾眼就話好易啫講廢話

關咩事
個細路想讀就讀，唔想讀咪唔讀

例如小學tsa去評審新一代能力偏向，再由中學課程調整配合先係良策
而唔係好似依家一刀切，逐科減範圍

去到高中就係
小學初中係要鼓勵多啲

作者只係講緊家長層面可以做o既野。 當然學校可以配合就更好

獎勵性讀書呢樣野實work
記得之前個南韓補習老師 獎堆學生叫雞
即刻見效
你同細路講家陣讀好書 大個點好
太遠啦
你比d即時甜頭佢先有用

好文 留名

其實呢個過程可以同時教會個細佬去計劃人生。 而家佢從你身上獲得獎勵，日後佢就要從其他人身上得到獎勵同比獎勵其他人。

小學初中睇興趣，佢天生鐘意睇書，唔迫都會去睇
佢天生鐘意玩，佢緊會搵到野去玩

我個女食飯已經要用呢招。

佢鍾意食糖,做第一名,但唔鍾意食飯,
所以最有效既兩個方法就係扮同佢比賽,一係定左佢要食晒碗飯先有粒糖。

另外原來攞走佢本身既野唔好,呢樣野要消化下。

冇錯
條友從來都係企係"作為一個大人,我要個細路做D乜"
但完全忽略晒篇文有提及過既"小朋友的需要"

加上最好笑既係, 一開波屌人支那文
然後用共產式既理論去認為 小朋友既角色就係讀書...
佢講既只係讀書, 並唔係教育, 意思係個個都應該一色一樣

好啦, 之後就講責任
責任係人既發展歷程中, 係會自動學識既一樣野
責任強弱就取決於佢既經歷
你要教佢責任感唔係唔得, 但係教佢佢又真係會識? 佢真係識, 定只係背左你同佢講過既野?
點解唔係等佢自己體驗番黎 / 自行理解?
個道理就同: 父母終有一日會死, 係佢在生之年要對佢地好D....一樣
現實有冇邊個夠膽講自己 年少輕狂既時候冇忤逆過一次?
又或者係背乘數表, 當年自己背完既時候, 有冇理解過點解10X10係100? 你真係明?

加上, 你同佢講 責任係讀書, 讀書可以令你平步青雲...
平步青雲唔係就係獎勵? 唔讀書衰到貼地唔係就係懲罰咩? 乜野叫側重係一邊 只講獎罰?

之後提過既"獎品", 我個人認為冇問題, 因為作者提供左最簡單而隨手可得既獎品, 同埋係一個心理學上叫primary / secondary reinforcemnt既概念
作者叫你唔好比既獎勵, 屬於secondary reinforcement, 係要透過呢件物件去換取快樂 (e.g.錢本身唔令人快樂, 我必須要透過錢去買我想要既野),
primary就係直接穫得既快樂來源
第一, 條粉皮話冇錢咁點算, 冇錢你生乜撚野仔
第二, 篇文個概念就比左你, 你自己要斷章取義我都好難做, 唔識自己諗相似既獎勵?
舉例迪士尼, 你覺得個小朋友自己一個去迪士尼, 定同家長一齊去迪士尼開心D? 點解你個重點剩係擺左係物質方面?
你呢一點比我既感覺只係你思想極度狹隘

篇文完全從行為學角度出發, 養仔就好似養狗咁, 我個人認為係好有效,
你可以唔認同, 但人的確離不開獎罰
所以其實討論責唔責任呢D野係冇意思, 到最後都係番番去佢行為塑造方面, 又係用classical conditioning / 獎罰
你不如直接講, 如果係你, 你面對呢D情況, 你會點做好過啦, 唔好晒咁多口水

但成日有教育學家話要等小朋友知道食飯係佢既責任,點解要食飯,但我講極食飯先成長丫,食飯先有力丫,食飯先聰明丫,呢餐唔食遲d會肚餓丫。
全部當我唱歌

我諗個教育學家從來冇教過你, 點教佢先令佢知咩叫責任
D具體方法我諗你要比D心機啦

無計,3歲同佢講道理煩佢最多食一兩啖,今日我老婆個妹同妹夫同沙騰條扮打佢,兇佢,食左一半。
之後比粒糖佢睇,同佢講你食完飯先有粒糖,如果停口就會比我食左,之後一停口就扮開粒糖,好快就食晒成碗。

呢件事獎勵左以上一干人等去繼續做呢個行為
同時更加減弱左個女食飯既意慾, 問心, 你都唔鐘意自己食唔落飯既時候仲比人凶架 ?

刷牙就可以唔駛比獎品,
比佢公公甩牙,同佢丫媽d黑色補牙位佢睇,
同佢講話好恐怖,唔擦牙就會咁,再同佢講公主好靚日日刷牙唔會爛牙。
佢就肯慢慢學刷牙

佢地兇完又會(吞)返佢,即係警察既黑面白面。
通常都ok,今日班長輩唔生性,靜靜 比左少少薯條同雪糕佢食。

作者當然對做人道理隻字不提啦，因為呢個根本唔係佢討論緊o既主題 成篇文都係講緊點樣可以用打機o既原理提高細佬對學習o既主動性同埋用遊戲去引導佢地o 既行為，係實用o 既行為學同心理學。 而無論係positive定negative reinforcement都要用得好小心，懲罰或獎勵o既時候必須要小心你加強緊o既係咩行為。 而呢d野作者都有提到

唔會係死路： 一個細佬中意藝術，有藝術天分，但唔等於佢唔洗讀數學。 現實係佢無興趣o既野 你懲罰佢只會帶黎反效果佢只會更加唔中意同憎恨你，咁不如將佢當成交易 清清楚楚話佢知 讀數學只係為左得到佢想要o既未來o既一個步驟然後係唔同o既位置set check point等佢可以係中途獲得獎勵黎鼓勵佢去承擔自己選擇o 既未來。 呢種做比你因為你唔中意佢o既行為而去懲罰佢 要黎得有效率好多同減少好多反作用。

讀書唔係唯一對自己人生負責o既方法，而係你覺得除左讀書無其他任何o既方法可以為自己人生負責。 不過呢d觀點性問題其實同作者想講o既野無咩關係，所以講落去都無咩意思。 提高對學習主動性 自然會令佢地對自己未來負責。 個重點係子女自主性，唔係你o既期望。

大部分人天生中意追求自由，擁有權係自由o既具現，無論係物質定非物質。 所以你拎走佢o既野 等同於剥奪佢o既自由 同埋否定佢地o既努力，呢d 係奴隸主先會做。 所以懲罰要一定有好強合理性，而且係雙方共同理解+有合理途徑比佢重新獲得失去o既野。

你講o既野同我講o既野撞晒，佢會當左係同一個人

唔緊要啦, 至少證明唔係得一人咁諗

利申: 冇追盡個POST, 唔知撞左

LM

寫得幾好 香港有冇呢行讀

仆過街就會搵方法自救架喇
個個細路都係咁架啦

語重心長 包含左d 心理學理論。。好文

同頭號玩家想帶出既訊息一樣

搞到我想去讀心理學